\section{Выполнение работы} % (fold)
\label{sec:выполнение_работы}

\subsection{Создание библиотеки ЭРЭ} % (fold)
\label{sub:создание_библиотеки_эрэ}

В библиотеке ЭРЭ представлены символьные обозначения и конструкторско-технологические образы и проведена их взаимосвязь.
Символьное изображение (файл \texttt{.SchLib}) представляет собой УГО компонента и используется при создании принципиальной электрической схемы.
Посадочные места (файл \texttt{.PcbLib}) содержат сведения о типе выводов (штыревые или планарные), конструктиве корпуса и его 3D виде.

Создание библиотеки ЭРЭ включает три этапа:
\begin{itemize}
	\item создание УГО символа компонента;
	\item создание посадочного места и корпуса ЭРЭ;
	\item компиляция проекта библиотеки.
\end{itemize}

Информация о соответствии каждого конкретного вывода УГО выводу в корпусе элемента заносятся в так называемые упаковочные таблицы, указывающие основные характеристики используемых ЭРЭ.

Элемент схемной библиотеки, кроме непосредственно УГО и описания электрических контактов, содержит ссылку на ``модель''.
Модель представляет собой иерархическую структуру, объединяющую ссылки на две последние составные части полного описания компонента.

Процедура формирования новой библиотеки топологических посадочных мест (ТПМ) компонентов не отличается от процедуры формирования библиотеки схемных символов.

Формирование посадочного места компонента заключается в определении его конструкции и размещении в рабочем пространстве редактора РСВ Component Editor контактных площадок для электрического подсоединения, а также черчении линий контура компонента
Линии контура располагаются обычно в слое шелкографии \emph{Top Overlay}.
Контактные площадки для монтажа компонентов со штыревыми выводами формируются в слое \emph{Multi-Layer}.
Контактные площадки для поверхностно-монтируемых компонентов формируются в верхнем сигнальном слое \emph{Top Layer}.

На рисунках \ref{fig:elemets_1} и \ref{fig:elements_2} приведены этапы проектирования библиотеки компонентов на примере транзистора 2N3904.

\afterpage{
	\clearpage
	\begin{figure}[]
		\centering
		\includegraphics[width=0.75\linewidth]{inc/lib schematics edit}
		\caption{Создание графического обозначения элемента и редактирование выводов}
		\label{fig:elemets_1}
	\end{figure}%
	\begin{figure}[]
		\centering
		\includegraphics[width=0.75\linewidth]{inc/lib pcb edit}
		\caption{Создание посадочного места элемента и редактирование выводов}
		\label{fig:elements_2}
	\end{figure}
	\clearpage
}

Библиотечные описания символа и посадочного места могут использоваться в проектировании самостоятельно, либо могут быть скомпилированы в интегральную библиотеку.
Преимуществом интегральной библиотеки является ее компактность, возможность автоматически извлекать в проект составные части интегрированного образа в зависимости от того, ведется проектирование электрической схемы или печатной платы, либо моделирование, а также невозможность редактирования компонентов интегральной библиотеки.
Компонент может быть открыт для редактирования из интегральной библиотеки командой Extract Sources.

% \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
%	\centering
% 	\includegraphics[width=.5\linewidth]{inc/lib symbol edit}
% 	\caption{Редактирование свойств компонента, назначение имени}
% 	\label{fig:elements_3}
% \end{wrapfigure}

% \begin{figure}[tb]
% 	\centering
% 	\includegraphics[width=.5\linewidth]{inc/project tree}
% 	\caption{Дерево проекта}
% 	\label{fig:elements_5}
% \end{figure}
% subsection создание_библиотеки_эрэ (end)

\subsection{Формирование принципиальной электрической схемы} % (fold)
\label{sub:формирование_принципиальной_электрической_схемы}

Принципиальная электрическая схема определяет полный состав элементов и связей между ними и дает детальное представление о принципах работы объекта проектирования.

Исходная принципиальная схема, выданная в задании на проектирование, представлена на рисунке \ref{fig:scheme_1}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{inc/scheme-task}
	\caption{Исходная принципиальная схема}
	\label{fig:scheme_1}
\end{figure}

Для прокладывания линий связи между ЭРЭ используется инструмент \emph{Place Wire}.
При его применении следует внимательно следить за тем, чтобы цепи были привязаны к контактам УГО.
Для размещения на схеме символов земли и питания используются соответствующие инструменты --- \emph{GND Power Port} и \emph{VCC Power Port}.
Указать номиналы сопротивлений, ёмкостей и других параметров ЭРЭ можно через окно \emph{Edit} каждого ЭРЭ.

Последним этапом перед компиляцией проекта является автоматическая нумерация ЭРЭ схемы, которая выполняется командой \emph{Tools} \(\rightarrow\) \emph{Annotate Schematic}.
Далее следует нажать кнопку \emph{Update Change List}, в результате чего в таблице \emph{Proposed Change List} будет показана новая нумерация.
Предложенный вариант устраивает пользователя, поэтому следует нажать кнопку \emph{Accept Changes}.
Наконец, в окне \emph{Engineering Change Order} нужно последовательно нажать кнопки \emph{Validate Changes} \(\rightarrow\) \emph{Execute Changes} \(\rightarrow\) \emph{Close}, после чего во всей схеме будет установлена автоматическая нумерация ЭРЭ.
Таким образом, получена схема с пронумерованными ЭРЭ.

Перед передачей информации от принципиальной электрической схемы в файл платы необходимо выполнить компиляцию проекта.
В рамках компиляции проводится проверка ранее заданных правил и создается отчет о корректности выполнения проекта.
Кроме того, все найденные в ходе проверки ошибки помечаются на схеме и сопровождаются комментарием об их природе.
Результатом компиляции является отлаженный файл проекта, готовый к формированию проекта.
Компиляция проекта осуществляется с помощью команды меню \emph{Project} \(\rightarrow\) \emph{Compile PCB Project}. 
Возможные ошибки появятся на панели Messages (\emph{View} \(\rightarrow\) \emph{Workspace Panels} \(\rightarrow\) \emph{System} \(\rightarrow\) \emph{Massages}).

Принципиальная электрическая схема проектируемого устройства представлена в графической части курсового проекта.

% subsection формирование_принципиальной_электрической_схемы (end)

\subsection{Создание топологии ПП} % (fold)
\label{sub:создание_топологии_пп}

Топология ПП представляет собой наглядное изображение проектируемой платы и включает: границы ПП, корпуса ЭРЭ с посадочными местами, электрические соединения, печатные проводники, переходные отверстия (ПО) и крепежные, маркировку элементов и прочую информацию, необходимую для удобства проектирования, изготовления и эксплуатации изделия.

Процедура переноса информации из схемы в плату выполняется по команде \emph{Design} \(\rightarrow\) \emph{Import Changes From <Имяпроекта>}.
При запуске этой команды появляется окно (рисунок \ref{fig:schematics_pcb_sync}), в котором представлен список отличий между схемой и платой.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/schematics pcb sync}
	\caption{Синхронизация изменений между принципиальной схемой и ПП}
	\label{fig:schematics_pcb_sync}
\end{figure}

Вначале командой \emph{Validate} проверяется возможность внесения изменений.
После того, как команда \emph{Validate} подтверждает возможность внесения всех изменений, выполняется команда \emph{Execute}, результатом которой будет загрузка всех данных из схемы в плату.
В результате на пустом шаблоне будут размещены все ЭРЭ печатной платы.

Основным этапом разработки ПП, который, в общем-то, и определяет, какой будет эта ПП, является процедура расположения ЭРЭ на плате с учетом технического задания и формирование топологии печатных проводников.
Несмотря на то, что в программе Altium Designer имеются автоматические инструменты размещения ЭРЭ на плате, разместим компоненты вручную, поскольку автоматическое размещение малоэффективно.
Разместим ЭРЭ в области, отведенной под разводку ПП, стремясь сократить число пересечений связей до минимума (рисунок \ref{fig:pcb_3}).

Инструментарий автотрассировки расположен в меню \emph{Auto Route}.
Чтобы выполнить автоматическую трассировку, используем команду \emph{Auto Route} \(\rightarrow\) \emph{All}, после чего появится окно \emph{Situs Routing Strategies} (рисунок \ref{fig:autotraccer_rules}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/autotraccer rules}
	\caption{Настройки автотрассировщика Situs}
	\label{fig:autotraccer_rules}
\end{figure}

Данное окно служит для настройки стратегии трассировщика Situs. На вкладке Routing Strategy присутствуют пять заранее заданных эталонов стратегии трассировки:
\begin{itemize}
	\item \emph{Cleanup} --- ``чистка'' топологии;
	\item \emph{Default 2 Layer Board} --- простая двухслойная плата;
	\item \emph{Default 2 Layer With Edge Connectors} --- двухслойная плата с торцевым разъемом;
	\item \emph{Default Multilayer Board} --- многослойная плата;
	\item \emph{General Orthogonal} --- преимущественно ортогональная трассировка;
	\item \emph{Via Miser} --- трассировка с минимизацией числа переходных отверстий.
\end{itemize}
Платы, разведенные по стратегии трассировки \emph{Default 2 Layer Board}, показаны на рисунке \ref{fig:pcb_4}.

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{inc/pcb outline}
		\caption{Создание контура ПП}
		\label{fig:pcb_1}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{inc/pcb with holes}
		\caption{Создание монтажных отверстий на ПП}
		\label{fig:pcb_2}
	\end{subfigure}%
	\vspace{0.5cm}
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{inc/pcb with components}
		\caption{Размещение компонентов на ПП}
		\label{fig:pcb_3}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{inc/pcb with traces}
		\caption{Результат трассировки ПП}
		\label{fig:pcb_4}
	\end{subfigure}%
	\caption{Этапы проектирования топологии ПП}
	\label{fig:pcb_all}
\end{figure}

Трехмерные виды полученной печатной платы представлены на рисунках \ref{fig:3d_iso} и \ref{fig:3d_top}.

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{inc/pcb 3d.png}
		\caption{Изометрический вид}
		\label{fig:3d_iso}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{inc/pcb 3d top.png}
		\caption{Вид сверху}
		\label{fig:3d_top}
	\end{subfigure}
	\caption{Трехмерные виды ПП}
	\label{fig:3d_all}
\end{figure}


% subsection создание_топологии_пп (end)

% section выполнение_работы (end)
\pagebreak
